\chapter{Zusammenfassung}

Zusammenfassend ist zu sagen:

Das nichts passiert ist bisher. OK das ist erstmal schwierig zu belegen aber daß wird schon gehen. Ohoh das tipper von längeren Texten könnte schon schwieriger werden. ES scheint nicht so einfach wie gedacht aber voll muss man sich nur noch dran gewöhnen. ES wird bestimmt mit der zeIchtT besser weil man die Tasten bessehr trifft manchmal dauert das erscheinen der Buchstaben aber lange...  Ich hab die Aktualisierung nun ausgeschaltet und es geht um einiges besser!!!  

Jetzt gehat es eventuell besser? Irgendwie schon aber wer weiß wie lange? Scheint ja immer nur ein paar sekungen so zu gehen. Oder etja doch länger.  ICh scheine die Fr Taste immer zu drükken. ICh musß mehrüber die Ästen fliegen.  UNdmeine Hand nicht auf der tastTür liegen lassen.  Dann geht  esdoch etwas besser. ICh hoffe das wird noch mit der zeit. DA hilft nur üben üben üben. Ohhh man das ist schon etwas anstrengend...Vor allem die Korrektur!!! Wenn mann innerhalb eines wortes etwas ändern möchte.... UNd die Leertaste treffe ich auch manchmal nicht und hier bin ich wieder. Es ist wirklich nicht so einfach.  Ich hoffe das gibt sich.  Ich bete inständig dass es so sein wird...Manchmal ist der Mauszeiger einfach irgendwo anders... Ok weiter im Text.  Also wir haben uns ja immer gefragt was man daraus machen könnte. 
Ohje das mit dem anzeigen wird auch schwierig... 

Die frage ist warum. Irgendwie macht er nach jedem Zeichen eine Leerzeile weg und daNN sehe ich nicht mehr was ich schreibe. Das ist Mist !!!!!! OK ihr hier nochmal... Und nun?? Wie soll ich damit umgehen??? Und nun was soll ich dmit machen??? Das ist sehr nervig... Dass es nach und nach die leerzeilen löscht... Das macht so doch keinen Spaß... 


nochmal ohhh das sieht schon besser aus. aber jetzt gibt es keine groß- und kleinschreibung mehr. ok also hier nochmal die andere tastatur. jetzt habe ich gar keine veränderung mehr....
Ok nochmal und wenn ich das hier nich will.
 das 
 
 AsAs nicht!!!!!!! Das  i
 
  die das  und nun geht wieder alles ... aber ohne korrektur. Naja dann muss es eben so gehen. Geht ja sonst so auch. hallo hier bin ich. und das ist gut so... :) ach naja ohne rechtschreibprüfung geht es ja schon viel besser. 
 
 
 
 Ok   hire nochal ist dash auvh so dad gehha aufksbr
 IRgendwie das scheie hsllo gehnicht bedstrt dsd t das uuss foch besser errnrn. WarJm isdad ssirgn keine ahnungn wordasn liegt.
 Aber schneint die eingsbe besser zu laufen. oder auch nicht. ich hab keine ahnung warum das jetzt ausgeschalten ist.... ok hier sind wir nun bei googles tastatur und es erscheint keine. irgendwie hat das mit den einstellungen nich hin.
 test ohhh keine rechtschreibung mehr. ok das ist auch besser so. weil es eh nicht funktioniert hier.
 
 
 
 
 
 
 
 